%!TEX root = Kheops_Grandet.htx

\chapter{Chronologie}

Par Dominique~\bsc{Farout}, avec la collaboration de 
Raphaële~\bsc{Meffre} et Vincent~\bsc{Razanajao} 
(version de novembre 2012).

\section{Prédynastique}

\begin{listerois}
  \item [\HE Badari \datation{(4500-3800)}] ~\\
        \nouveaute{Premières traces de cuivre.}
  \item [\BE Maadi Bouto \datation{(environ 4000-3400)}]
  \item [\HE Nagada~I Nagada~IIA-B \datation{(environ 3800-3600)}]
  \item [\HE Nagada~IIC-D \datation{(environ 3600-3300)}]
  \item [\HE Nagada~IIIA \datation{(environ 3300-3250)}]
\end{listerois}

Nagada~IIIA-B correspond en \BE à Bouto~III-IV. Mais on ne doit pas 
les considérer comme des cultures différentes. En effet, à partir de 
la fin de Nagada~II, la culture de Nagada s'étend sur tout le 
territoire égyptien (et jusqu'à Gaza).

\section{Dynastie~0}

Pas une vraie dynastie, artificielle.

\datation{Environ~3250-3100\,BC}

\begin{listerois}
  \item [\og Scorpion~I \fg] Tombe à Abydos~U-j.
  \item [Iry-Hor] Tombes à Abydos~B1-B2-B0.
  \item [Scorpion~\og II \fg] Tombe à Abydos~B50 ou à Hiérakonpolis ?
  \item [Sékhen ou Ka (\nospace{?})] tombes à Abydos~B7-B9.
  \item [Nârmer] Tombes à Abydos~B17-B18. \\
        Un évènement : \og Frapper les Tjéhénous \fg (p-ê ds le Delta 
        à l'époque) sur un sceau-cylindre de Hiérakonpolis et une
        étiquette de jarre de la tombe de Âha et palette de Nârmer.
        = évènement marqueur de son règne, mais pas une datation.
\end{listerois}

\section{\'Epoque Thinite}

\datation{Environ~3100-2700~BC}

\subsection{I\iere~dynastie}

Nous savons maintenant que les tombes des rois de cette dynastie 
se trouvent à Abydos, celles de Saqqara appartiennent à de hauts 
fonctionnaires.

évènements marquant pour Aha et Djer => plus d'un par règne, on 
glisse d'une épithète vers un découpage évènementiel => conscience 
d'un devoir de datation.
Eponymie sous Serpent.
Sous Qâ, évènements récurrents, répétitifs.
Pas d'indice sur leur régularité => pb pour datation.
1e attestation d'Apis, sous Âha.

\begin{listerois}
  \item [\^Aha] Tombes à Abydos~B1O-B15-B19-B13-B14.\\
        Présenté comme le fondateur de Memphis ds les annales.
  \item [Djer] Tombe~O à Abydos.
  \item [Serpent (Djet, Ouadji)] Tombe~Z à Abydos.
  \item [Den (Oudimou)] Tombe~T à Abydos.
  \item [\^Andjib] Tombe~X à Abydos.
  \item [Sémerkhet] Tombe à Abydos.
  \item [Qâ] Tombe~Q à Abydos.
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{ii}}{IIe dynastie}}

Cette dynastie a laissé très peu d'informations. Deux rois ont une 
tombe à Saqqara, deux une tombe à Abydos, nous ne savons rien quant à 
la sépulture des autres. On a proposé de voir dans les galeries 
souterraines sous le bâtiment nord du complexe funéraire de Djéser, 
les restes de tombes royales de la~\dyn{ii} ; de même pour les 
galeries inachevées de la cour nord.

\noi\nouveaute{Première attestation de divinité à tête animale.}

Aucune tablette => surement à cause d'un changement de pratique, 
réforme du syst d'enreg des datations. Seules Infos : Pierre de Palerme
=> évènements en cycles bisannuel : années d'escorte d'Horus, avec 
recensement, sans précision mais avec un chiffre. Restitution ou 
interprétation ?

\begin{listerois}
  \item [Hétepsékhemouy] Tombe à Saqqara.
  \item [Nebrê / Râneb]
  \item [Nynétjer] Tombe à Saqqara.
  \item [Ounegnebty]
  \item [Séned]
  \item [Sékhemib]
  \item [Péribsen] Tombe à Abydos.
  \item [Khâsékhemouy] Tombe à Abydos. Il a deux enclos d'1Ha à Abydos 
        et Hiérakonpolis
\end{listerois}

\section{\OK}

\datation{Environ~2700-2200\,BC}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{iii}}{IIIe dynastie}}

Nous ne connaissons pas avec certitude les noms de tous les souverains 
de cette dynastie. En effet, elle comprendrait cinq ou six rois, or 
nous avons trop de noms et pas assez de tombes. Nous ne connaissons 
avec certitude que la position des deux premiers et du dernier, 
l'ordre chronologique des autres est sujet à réflexion. Les listes 
d'époques pharaoniques ultérieures se contredisent \emph{a priori} 
concernant l'ordre des règnes, le nombre de rois et leurs noms. Elles 
semblent même inventer des rois fictifs, à moins que ce ne soient des 
noms inventés correspondant à des rois que nous ne reconnaissons pas. 
Leurs données ne concordent pas avec les témoins contemporains de la 
\dyn{iii}. Par exemple, la liste de Manéthon donne neuf noms, chiffre 
certainement fictif.

\begin{listerois}
  \item [Nétjérykhet (Djéser)] Pyramide à Saqqara.
  \item [Sékhemkhet] = Djéserti(-ânkh) / Djéserttéti ? Pyramide 
        inachevée à Saqqara.
  \item [Sanakht] = Nebka ? Canon de Turin, liste d'Abydos.
  \item [Khaba] Pyramide à Zawiyet el-Aryan.
  \item [Qahedjet] Stèle du Louvre. Serait peut-être le roi suivant, 
        \textbf{\sffamily Houny (Hounysout / Nysouthou)}. 
        Tombe inconnue.
  \item [Houny] construction de pyr provinciales = marqueurs du pouvoir
\end{listerois}

Les listes postérieures se contredisent : invention de rois (ou rois 
existants mais qu'on ne connait pas), les données ne concordent pas 
avec les témoins de la \dyn{iii} (Manéthon : 9 rois ! chiffre fictif 
= énéade, Palerme : escortes d'Horus et apparition royale, sans 
numérotation mais avec mention d'évènements).

Djeser : nouveau type de cplxe funéraire royal : pyr en lits déversés, 
par tranches, mur d'enceinte, tt en pierre, 15Ha pour l'ensemble.
Maitre d'\oe uvre = Imhotep, grd prêtre d'Héliopolis, chancelier du 
roi, dir des artisans. A fini comme patron des scribes, puis dieu 
guérisseur et fils de Ptah, et après le paganisme grand maître des 
alchmistes et des philosophes. Pas la 1e archi de pierre, mais la 1er 
bât entièrement en pierrre et utilisation aussi massive.

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{iv}}{IVe dynastie}}

Nous connaissons sept rois, la tradition en donne huit. Du huitième 
(Thamphthis), nous n'avons aucune trace. Le nom du propriétaire de la 
pyramide de Zawiyet el-Aryan est douteux. Sa position chronologique 
n'est pas absolument certaine, mais avec une bonne probabilité. 

\noi\nouveaute{Le cartouche apparaît à cette époque.} \\
\nouveaute{Dans les tombes de particuliers, apparition de la formule 
d'offrande, des adresses aux passants et des autobiographies.}

Mise en place du complexe type.
                  
\begin{listerois}
  \item [Snéfrou] Une pyramide à Meidoum (lits déversés, en tranches, 
        parement en lits horizontaux, famille à 1km, notamment 
        Néfermaât 
        (invente la gravure en creu rempli de pate)), deux pyramides à
        Dahchour (sud = l'inverse, nord = tt horiz) famille à mi-dist 
        des deux, courtisans à + d'1km de chacune des pyramides). \\
        \nouveaute{Apparition de la datation chiffrée bisannuelle} ; \\
        \nouveaute{Première représentation d'acclimatation d'arbres 
        exotiques (pins de Syrie verts et arbres à encens verts)} ; \\
        \nouveaute{Première formule d'offrande, 1er récit autobio à 
        la 3e personne, 1e représentation de domaines funéraires, 
        peut-être 1e serdab, 1e scènes de vie quotidienne (Metjen).}
  \item [Khnoumkhoufoui / Khéops] Fils de Snéfrou. Pyramide à Giza 
        (tt horiz sur inselberg) . \\
        \nouveaute{Première couverture en chevrons ;} \\
        \nouveaute{Premières formules de fondation royale.}
  \item [Rêdjédef (Djidoufri / Ratoisès)] Fils de Khéops. 
        Pyramide à Abou Rawach (inselberg, lits horiz, parement lits 
        déversés, partie inf en granit, la +longue chaussée d'Eg, 
        avec un coude, c Snéfrou, surement temple médian, dans la 
        1re partie ;
        courtisan à 1.5km, sur autre éminence, temple à l'est, une 
        fosse naviforme, statues des enfants et famille ds tmple 
        funéraire).
        Elle a bien été finie, mais détruite par les romains. Céram de 
        la \dyn{vi}, culte continu ds tt le \MK.
  \item [Khéphren] À lire probablement Râkhâf. Frère cadet de 
        Rêdjédef. Pyramide à Giza (lits plats, partie inf en granit). 
        Plan type du cplxe. Temple du Sphinx.
  \item [Bakarê] = Bikheris pour Manéthon ? Fils de Rêdjédef ? 
        de Khéphren ? 
        Pyramide inachevée à Zawiyet el-Aryan.
  \item [Mykérinos] Fils de Khéphren. Pyramide à Giza (mm genre que 
        Rêdjédef avec granit, finie par Chépsèskaf, courtisans 
        répartis autour des trois pyramides).
  \item [Chépsèskaf] Fils de Mykérinos. Tombe à Saqqara sud (Mastabat 
        Faraoun, en forme de sarcophage ou de sanctuaire per-nou, 
        calcaire + granit pour le bas). \\
        \nouveaute{Premier décret royal.}
\end{listerois}

Khentykaous : c'est peut-être elle ce 8e roi ???
Elle serait la mère de deux rois. Peut-être considérée c roi après.

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{v}}{Ve dynastie}}

Les complexes funéraires de six rois de la dynastie comprennent un 
temple solaire. Deux seulement ont été localisés.
                  
\noi\nouveaute{Premières mentions d'Osiris.} \\
\nouveaute{Apparition du second cartouche.} 
nouveau titre : doyen de la salle d'audience : changement dans les 
institutions, l'organisation de l'admin. => effort important en 
littérature et archi sur l'infaillibilité du roi, ... (avant le MK, 
finalement)

\begin{listerois}
  \item [Ouserkaf] Pyramide à Saqqara, au nord-est de Djéser, 
        temple solaire à Abousir.
  \item [Sahourê] Fils d'Ouserkaf, pyramide à Abousir, temple 
        solaire. \\
        \nouveaute{Première Königsnovelle ;} \\
        \nouveaute{Premier serment royal (chez lui et chez 
        Nyankhsakhmet, son médecin-chef. on trouve chez lui aussi des 
        premiers exemples d'enseignement loyaliste !).}
  \item [Néferirkarê Kakaï] Pyramide à Abousir, temple solaire
  \item [Chépsèskarê Ousernétjérou] Pyramide inachevée à Abousir ?
  \item [Rânéferef Izi] Pyramide à Abousir, temple solaire
  \item [Niouserrê Iny] Pyramide à Abousir, temple solaire à 
        Abou Ghourob (= \og père des corbeaux \fg)
  \item [Menkaouhor Akaouhor] Pyramide et temple solaire non localisés
  \item [Djedkarê Isési] Pyramide à Saqqara sud, pas de temple solaire
  \item [Ounas] Pyramide à Saqqara, pas de temple solaire. Chaussée 
        fait un coude (suivant le talweg). L'organisation du complexe 
        ressemble à ceux de la \dyn{vi} \\
        \nouveaute{Premiers \TP.}
\end{listerois}

Incertitude sur l'ordre de Chépsèskarê et Rânéferef.

Néferkarê et Rânéferef : archives dans les temples fun. => plusieurs 
centaines de personnes y travaillent et appartiennent aux institutions 
de l'état : assoc entre titres religieux et titres civils. Domaines 
funéraires : appartiennent aux morts et font vivre les vivants. Ca 
fonctionne jusqu'à la fin du MK.
Production de nourriture surtout au temple solaire, ravitaillement 2x
par jour (viande, ... pas ou peu d'encens !)

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{vi}}{VIe dynastie}}

\begin{listerois}
  \item [Téti] Pyramide à Saqqara.
  \item [Ouserkarê] Connu seulement par des annales postérieures, 
        mais existence certaine (meurt l'année suivant son 
        couronnement).
  \item [Méryrê Pépi~I\ier] Pyramide à Saqqara sud.
        \TP ds pyramide de reines, mais au nom du roi.
  \item [Mérenrê Nemtyemsaf] Pyramide à Saqqara sud.
  \item [Néferkarê Pépi~II] Pyramide à Saqqara sud.
  \item [Nemtyemsaf~II]
  \item [Nitocris] Cette reine est fictive.
\end{listerois}

Développement des récits évènementiels (expéditions, ...).
Développement des nécropoles provinciales. Grace à l'affermissement 
de l'admin centrale. 
Le défunt est désormais qualifié d'Osiris.
De + en + de prêtres ritualistes en chef, en parallèle avec le 
développement des appels aux vivants et la montée du culte des 
intercesseurs (qui perdure jusqu'au début du NK). Ce sont des titres 
de tombe ! 
Nubie, Libye, Sinaï.

\section{\PPI}

\datation{Environ~2200-2050\,BC}

La \dyn{vii} est fictive. Manéthon dit que soixante-dix rois ont 
régné pendant soixante-dix jours (période violente de la fin de la 
\dyn{vi}).
Des \bsc{viii}\ieme, \bsc{ix}\ieme et \dyn{x}s, on ne sait pas 
grand-chose. Nous ne donnons ici que quelques noms de rois de cette 
période.

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{viii}}{VIIIe dynastie}}

D'après les listes postérieures, la \dyn{viii} serait composée de 
vingt-sept rois.

\begin{listerois}
  \item [Qararê Aba] 14\ieme~roi de la dynastie ? 
        Pyramide à Saqqara sud. \\
        \nouveaute{Dernier exemple de \TP dans une tombe royale.}
  \item [Néferkaouhor Khououihap] 16\ieme~roi de la dynastie ? 
        Pyramide à Dara en \ME.
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\bsc{ix}\ieme-\dyn{x}s}{IXe-Xe dynasties}}

La \dyn{x} de Manéthon semble être en fait un double de la 
\bsc{ix}\ieme. 
La capitale de ce royaume se trouce à Hiérakléopolis. Le nombre de 
rois est incertain. La tradition en donnerait dix-huit, les sources
contemporaines en donne six.

\begin{listerois}
  \item [Méryibrê Khéty]
  \item [Mérykarê] Pyramide à Saqqara ?
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xi}}{XIe dynastie} (thébaine)}

Cette dynastie, dont la capitale se trouve à Thènes, est contemporaine 
et concurrente de la précédente. La tradition donne sept rois, mais en 
fait le premier était un prince local et la royauté du deuxième est 
certainement postérieure.

\noi\nouveaute{Premières mentions d'Amon.}

\begin{listerois}
  \item [Montouhotep~I] N'est pas roi.
  \item [Antef~I] Tombe à Thèbes, el-Tarif.
  \item [Antef~II le grand] Tombe à Thèbes, el-Tarif. \\
        \nouveaute{Début de la construction de Karnak.}
  \item [Antef~III] Tombe à Thèbes, el-Tarif.
\end{listerois}

\section{\MK}

\noi\nouveaute{Désormais les évènements sont enregistrés suivant une 
datation chiffrée annuelle.} \\
\nouveaute{Rédaction des \TS.}


\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xi}}{XIe dynastie} (suite)}

\begin{listerois}
  \item [Nebhépetrê Montouhotep~II] Unifie le pays, change 
        de titulature au cours de son règne (au fur et à mesure de ses 
        victoires). Tombe à Thèbes, Deir el-Bahari.
  \item [Séânkhkarê Montouhotep~III]
  \item [Nebtaouyrê Montouhotep~IV] seulement info sur carrières : 
        en l'an 2, améthyste, 30km au S d'Assouan (Ouadi el-Houdi) ; 
        exp. Ouadi Hamm (10000h, miracle de la gazelle, miracle de 
        la pluie) ;
        expédition à Ayn Soukhna
  \item [Séhétepibrê Amenemhat~I] Tombe à Thèbes, vallée au sud de 
        Deir el-Bahari dans la \og vallée du dernier Montouhotep \fg.
        (séhétepibtaouy)
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xii}}{XIIe dynastie}}

\datation{Environ 2000-1780\,BC}

Le changement de dynastie est purement politique et intervient au 
cours du règne d'Amenemhat Ier. La question de la corégence éventuelle 
de certains rois est encore débattue.

noueau type statuaire : statue cube
stèles cintrées (dès \PPI), dans monument en briques crues, vouté, 
parvis, cour du temple, voies processionnelles => être ds la suite 
du dieu

\TS
Formules des pyramidions
textes fun royaux pls ds la pierre

dev du Fayoum (Sésostris III - Amenemhat III)
Exp Pount et Syrie, par la mer

\noi\nouveaute{Nouvelle formule d'offrandes.} 

\begin{listerois}
  \item [Séhétepibrê Amenemhat~I] même roi que le précédent. 
        Pyramide à Licht. (type VIe, avec éléments type XIe)
        entame une grande réforme, mais est assassiné.
  \item [Khéperkarê Sésostris~I] Pyramide à Licht. (il termine la 
        pyramide de son père). Bcp de temples en pierre (satis à 
        Eléphantine, Tod, Amon à Karnak, Min à Coptos, Khentyimentyou 
        à Abydos, grd temple d'Héliopolis, \dots) Poussée => 
        2e cataracte
        Intensification des expéd aux carrières, dont la grde de 
        l'an 38 au Ouadi Ham (17000 corvéables, des mili, des 
        spécialistes, 2 mois, 150 sphinx, 80 statues), Sérabit 
        el-Khadim
        1e attestation de Kouch
        Bcp de fondations royales (= villes à plan carré, rues à 
        angles droits), céram homogène ds tt le pays
        Temples en pierre : modif ds la PPI. Développement des 
        nécropoles de provinces : ds la capitale, c'est le roi le 
        dieu de la nécro, là c'est le dieu local. L'éco est maintenant 
        centrée sur le temple, plus sur la tombe (contrats d'Assiout). 
        Le temple devient une statue de palais, et plus un palais 
        (pétrification)
        Diminution du nb de titres (x4-x5, standardisation)
        littérature => montrer la légitimité du roi
  \item [Néboukaourê Amenemhat~II] Pyramide à Dahchour.
  \item [Khâkhéperrê Sésostris~II] Pyramide à Illahoun.
  \item [Khâkaourê Sésostris~III] Pyramide à Dahchour, complexe 
        funéraire à Abydos.
  \item [Nymaâtrê Amenemhat~III] Une pyramide à Dahchour, une 
        Pyramide à Hawara.
  \item [Maâkhérourê Amenemhat~IV] Pyramide à Mazghouna.
  \item [Kasobekrê Néfrousobek] Pyramide à Mazghouna.
\end{listerois}

derniers \TP : Aba

On commence à avoir du bronze => grès

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xiii}}{XIIIe dynastie}}

Elle comprend de nombreux rois, la position chronologique de beaucoup 
d'entre eux est incertaine. Certains égyptologues font commencer la 
\DPI avec l'avènement de cette dynastie, d'autres après le règne de 
Sébekhotep~IV. Nous suivrons cette seconde proposition.

Des divinités apparaissent désormais sur les stèles

\section{\DPI}

Il s'agit d'une période extrêmement confuse et avare en documents 
historiques. Une dynastie originaire d'Asie, les Hyksos, règne en 
\BE et a la suzeraineté sur le petit royaume de \HE. L'\kmt a perdu la
Basse-Nubie (Ouaouat). Le royaume soudanais de Kouch, dont la capitale 
est Kerma, a pris possession de toute la Nubie et même par moments, 
du sud de la \HE.

Pourrait être l'époque de l'invention (ferment) du proto-sinaïtique.


\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xiv}}{XIVe dynastie}}

Dans le Delta oriental, contemporaine de la fin de la \dyn{xiii}.

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xv}}{XVe dynastie}}

Rois hyksos, capitale Avaris\footnote{À peu près à \SI{30}{\km} au sud 
de Tanis}.

Noms sémitiques de l'ouest

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xvi}}{XVIe dynastie}}

Dynastie hyksos qui règnerait en Palestine.

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xvii}}{XVIIe dynastie}}

Capitale Thèbes.

HE très riche (commerce N-S)

\begin{listerois}
  \item [Seqenenrê Taâa (Djéhoutyâa)] Il meurt au combat contre 
        les Hyksos.
  \item [Kamosis] Guerre contre les Hyksos. (et Kouch)
\end{listerois}

\section{\NK}

\datation{c.~1550-1070\,BC}

Roue, char de guerre, chevaux (tombe d'Ahmosis), du \PO 

En face, confédération de Khabour, avec \Mtn (Naharina pour les 
égyptiens) (indo-européen), tte la Syrie du nord

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xviii}}{XVIIIe dynastie}}

Chronologie relative très précise. Chronologie absolue : dix ans 
maximum d'incertitude.

L'empire égyptien au \PO s'étend jusqu'en Syrie actuelle, à la 
frontière sud d'Ougarit et jusqu'au nord de la Bekaa. 
Au sud, le pays de Ouaouat et le pays de Kouch sont gouvernés par un 
vice-roi égyptien : le fils royal de Kouch. 

C'est l'époque de rédaction du \LM et des livres funéraires royaux.

De nouveau des textes funéraires dans les tombes royales (Amdouat, 
vache du ciel, cavernes, portes, \dots)

Le roi suit un cycle solaire

Les saints intercesseurs périclitent déb XVIII

Nvelle icono, à partir d'Hatchepsout-Thoutmosis III, on s'adresse 
directement aux dieux
statues portant des images divines => \og culte divin perso \fg 
sous Akhénaton : chapelles de culte perso ds les maisons

Retour à Amon, dév des oracles

Fin NK : théocratie

divines ado

talatate => taylorisme

\begin{listerois}
  \item [Ahmosis~I\ier \datation{(c.~1550-1525)}] Tombe à Abydos sud.
        (victoire en l'an 2, par sa mère et sa grand-mére)
  \item [Aménophis~I\ier \datation{(c.~1525-1504)}]
  \item [Thoutmosis~I\ier \datation{(c.~1504-1492)}] 
        poussée jusqu'à la 5e cataracte
  \item [Thoutmosis~II \datation{(c.~1492-1479)}]
  \item [Hatchepsout \datation{(c.~1479-1458)}] 
        Corégente du jeune Thoutmosis~III. Expédition à Pount.
        A sa mort : \Mtn attaque ! => Qadesh, Meggido
        Demi-victoire
        Ils recommencent
        17 campagnes mili au \PO, 17 victoires (massacre et pillage)
        1 campagne en Nubie
        Grde quantité de bronze et de bois => construction partout
  \item [Thoutmosis~III \datation{(c.~1479-1425)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV34. Campagnes militaires 
        en Syro-Palestine contre le royaume du \Mtn et ses alliés.
  \item [Aménophis~II \datation{(c.~1425-1397)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV35.
  \item [Thoutmosis~IV \datation{(c.~1397-1388)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV43.
  \item [Aménophis~III \datation{(c.~1388-1350)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Singes~WV22.
  \item [Aménophis~IV Akhénaton \datation{(c.~1350-1334)}] 
        Tombe à Amarna. Hérésie amarnienne. \\
        Le roi Soupilouliouma, vainqueur du royaume du \Mtn, 
        étend l'hégémonie hittite sur le nord du \PO. \\
        attaque le nord des possessions de l'\kmt et fomente des 
        révoltes dans l'\kmt elle-même
        \nouveaute{Première attestation du chadouf.}
  \item [Smenekhkarê \datation{(c.~1337-1333)}]
  \item [Toutânkhamon \datation{(c.~1333-1323)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV62. Retour au culte d'Amon.
  \item [Ay \datation{(c.~1323-1319)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Singes~WV23.
  \item [Horemheb \datation{(c. 1319-1292)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV57.
\end{listerois}

dieux dynastiques = Thot et Amon

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xix}}{XIXe dynastie}}

\datation{c.~1292-1185\,BC}

\begin{listerois}
  \item [Ramsès~I\ier \datation{(c.~1292-1290)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV16. 
  \item [Séthi~I\ier \datation{(c.~1290-1279)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV17. 
  \item [Ramsès~II \datation{(c.~1279-1213)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV7. Bataille de Qadech 
        contre les Hittites. Traité égypto-hittite.
  \item [Merenptah \datation{(c.~1213-1203)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV8. 
  \item [Amenmessé \datation{(c.~1203-1199)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV10. 
  \item [Séthi~II \datation{(c.~1199-1193)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV15. 
  \item [Siptah \datation{(c.~1193-1187)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV47. 
  \item [Taousert \datation{(c.~1187-1185)}] Reine.
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois~KV14. 
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xx}}{XXe dynastie}}

\datation{c.~1185-1069\,BC}

\begin{listerois}
  \item [Sethnakht \datation{(c.~1185-1183)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV14. 
  \item [Ramsès~III \datation{(c.~1183-1152)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV11. 
        Guerre contre les \fg Peuples de la Mer \fg.
  \item [Ramsès~IV \datation{(c.~1152-1145)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV2. 
  \item [Ramsès~V \datation{(c.~1145-1142)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV9. 
  \item [Ramsès~VI \datation{(c.~1142-1134)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV9. 
  \item [Ramsès~VII \datation{(c.~1134-1126)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV1. 
  \item [Ramsès~VIII \datation{(c.~1126-1125)}] 
  \item [Ramsès~IX \datation{(c.~1125-1107)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV6. 
  \item [Ramsès~X \datation{(c.~1107-1099)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV18. 
  \item [Ramsès~XI \datation{(c.~1099-1069)}] 
        Tombe à Thèbes, Vallée des Rois KV4. 
\end{listerois}

\section{\TPI}

La fin du \NK est très embrouillée et, à vrai dire, aucun égyptologue 
ne peut décrire avec certitude la chronologie des évènements. On doit 
donc considérer les dates des derniers rois ramessides et de ceux de 
la~\dyn{xxi} comme des outils pratiques mais en partie arbitraires. 
Les dates des \bsc{xxii}\ieme, \bsc{xxiii}\ieme et \dyn{xxiv}s ne sont 
pas beaucoup plus assurées. Il faut attendre la \dyn{xxv} pour avoir 
des informations chronologiques fiables.

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xxi}}{XXIe dynastie}}

\datation{environ 1070-945}

\begin{listerois}
  \item [Smendès~I\ier] \num{26}~ans de règne.
  \item [Amenménisou / Nephercheres] \num{4}~ans en corégence avec 
        Psousennès I\ier.
  \item [Psousennès~I\ier] \num{49}~ans de règne, en incluant les 
        \num{4}~ans de corégence. Tombe à Tanis.
  \item [Amenemopé \datation{(c.~993-984)}] 
        Environ \num{10}~ans de règne. 
        Tombe à Tanis.
  \item [Osorkon / Osochor] Plus ou moins \num{6}~ans de règne.
  \item [Siamon] \num{17}~ans de règne.
  \item [Psousennès~II] (c.~959-945) \num{13}~ans de règne. 
        Tombe à Tanis.
\end{listerois}

\subsection[Dynastie des GPA de Thèbes]{Dynastie parallèle des Grands 
            Prêtres d'Amon (GPA) de Thèbes}

L'ordre de succession de Piânkh et Hérihor est totalement incertain.

\begin{listerois}
  \item [Hérihor]
  \item [Piânkh]
  \item [Pinedjem~I\ier \datation{(c.~1070-1032)}] 
        GPA pendant \num{16}~ans puis roi \num{24}~ans. Ses fils sont 
        alors GPA : Masaharta, Djedkhonsouiouefânkh, puis Menkheperrê.
        Momie dans la cachette de Deir el-Bahari DB320, à Thèbes.
  \item [Menkhéperrê \datation{(c.~1045-992)}] 
        GPA presque \num{50}~ans.
        Momie dans la cachette de Deir el-Bahari DB320, à Thèbes.
  \item [Pinedjem~II] GPA presque \num{30}~ans.
  \item [Psousennès~III] GPA un peu plus de \num{20}~ans.

\end{listerois}

\subsection[\texorpdfstring{\dyn{xxii} et \dyn{xxiii}s}
                           {XXIIe et XXIIIe dynasties}]
           {\dyn{xxii} (libyenne ou boubastite, fondée en 945\,BC, 
            \XIIA) et \dyn{xxiii} \og thébaine \fg (\XIIB{} et \XIIC)}

La \dyn{xxiii} est parfois appelée \dyn{xxii} \og thébaine \fg.

Au cours du règne d’Osorkon~II, Harsiésis puis Takélot~II revendiquent 
la royauté à Thèbes. Durant le règne de Takélot~II, une autre figure 
royale apparaît à Thèbes, Pétoubastis~I\ier. 

\nouveaute{Fin \dyn{xxii}, premières momies de chat dédiées 
à une divinité.}

\begin{listerois}
  \item [\XIIA{} Chéchonq~I\ier] \num{21}~ans de règne.
  \item [\XIIA{} Osorkon~I\ier] \num{35}~ans de règne.
  \item [\XIIA{} Takélot~I\ier] \num{15}~ans de règne.
  \item [\XIIA{} Osorkon~II] Très long règne, entre \num{23} et 
        \num{44}~ans. Tombe à Tanis.
  \item [\XIIB{} Harsiésis] Thèbes. Règne entre l'an~\num{4} et 
        l'an~\num{16} d'Osorkon~II. Tombe à Médinet Habou.
  \item [\XIIB{} Takélot~II] Thèbes. \num{25}~ans de règne. 
        Contemporain de Chéchonq~III et de Pétoubastis~I\ier.
  \item [\XIIC{} Pédoubastis~I\ier] \num{23}~ans de règne. 
        En parallèle avec \XIIB Takélot~II et \XIIA Chéchonq~III.
  \item [\XIIC{} Ioupout~I\ier] \num{12}~ans de règne. Contemporain de 
        Pédoubastis~I\ier.
  \item [\XIIA{} Chéchonq~III] \num{39}~ans de règne.
  \item [\XIIB{} Osorkon~III] \num{28}~ans de règne, dont \num{5} en 
        corégence avec son fils Takélot~III. 
        Contemporain de Chéchonq~IV, Pami et Chéchonq~V.
  \item [\XIIA{} Chéchonq~IV] \num{14}~ans de règne.
  \item [\XIIA{} Pami] \num{7}~ans de règne.
  \item [\XIIA{} Chéchonq~V] \num{38}~ans de règne.
  \item [\XIIB{} Takélot~III] \num{14}~ans de règne ? Les \num{5} 
        premiers en corégence avec son père. 
        Contemporain de Chéchonq~V.
  \item [\XIIB{} Roudamon] Règne bref.
\end{listerois}

En 753, fondation de Rome.

\subsubsection{Les rois contemporains de la campagne militaire 
               de Piânkhy :}

\begin{listerois}
  \item [Osorkon~IV] Tanis-Bubastis. \num{9}~ans de règne.
  \item [Ioupout~II] Léontopolis. \num{23}~ans de règne.
  \item [Peftjaouaouybastet] Hérakléopolis. \num{10}~ans de règne.
  \item [Nimlot D] Hermopolis.
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xxiv}}{XXIVe dynastie} (Saïs)}

\begin{listerois}
  \item [Tefnakht \datation{(c.~728/7-720)}]
  \item [Bocchoris / Bakenrenef \datation{(c.~720-715)}]
        Règne au moins \num{6}~ans. Couronné après la campagne de 
        Piânkhy, il est éliminé par Chabaka.
\end{listerois}

\subsection{Pré-\texorpdfstring{\dyn{xxv}}{XXVe dynastie} (Napata)}

\begin{listerois}
  \item [Alara \datation{(c.~785-760)}]
  \item [Kachta \datation{(c.~760-750)}] 
        Pyramide à El-Kourrou~Ku\,8, au Soudan.
  \item [Piânkhy \datation{(c.~750-716)}] 
        Pyramide à El-Kourrou~Ku\,17, au Soudan. Invasion de 
        l'ensemble de l'\kmt, début de la \dyn{xxv} égyptienne.
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xxv}}{XXVe dynastie}}

\begin{listerois}
  \item [Chabaka \datation{(c.~716-702)}] 
        Pyramide à El-Kourrou~Ku\,15, au Soudan.
  \item [Chabataka \datation{(c.~702-690)}] 
        Pyramide à El-Kourrou~Ku\,18, au Soudan.
  \item [Taharqa \datation{(c.~690-664)}] 
        Pyramide à Nouri~\num{1}, au Soudan.
  \item [Tanoutamen \datation{(c.~664-656)}] 
        Pyramide à El-Kourrou~Ku\,16, au Soudan.
\end{listerois}

En 664/3\,BC, sac de Thèbes par les Assyriens d'Assourbanipal.

À cause des Néo-assyriens, Tanoutamen quitte l'\kmt. 
Ses successeurs dirigent le royaume napatéen en Nubie et au Soudan 
jusqu'en \num{400}\,BC environ.
Ils se nomment Atlanersa, Senkamanisken, Anlamani, Aspelta, 
Aramatelqo, Irike-Amanote\dots

\section{\LP}

Désormais, la chronologie égyptienne, tant relative qu'absolue, 
devient assez sûre. Nous pouvons analyser l'enchaînement des 
évènements dans toute la région : l'ensemble du Moyen-Orient et 
la Méditerranée.

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xxvi}}{XXVIe dynastie}}

\datation{c.~663-525\,BC}

Les trois premiers sont contemporains des rois éthiopiens : dynastie 
\og proto-saïte \fg (Saïs).

\begin{listerois}
  \item [Stéphinatès / Tefnakht] \num{8}~ans (Manéthon).
  \item [Néchepso] \num{7}~ans (Manéthon).
  \item [Néchao~I\ier] \num{9}~ans (Manéthon).
  \item [Psammétique~I\ier \datation{(663-609)}] 
        Réunification du pays en l'an~\num{9}. Avant cette date, 
        Tanoutamon est reconnu dans le sud du pays.
  \item [Nékao~II \datation{(609-594)}]
        Royaume néo-babylonien : règne de Nabopolassar jusqu'en 605, 
        puis de Nabuchodonosor.
  \item [Psammétique~II \datation{(594-588)}] 
        Campagne contre Napata en 591.
  \item [Apriès \datation{(588-568)}]
  \item [Amasis (Ahmosis~II) \datation{(568-526)}]
  \item [Psammétique~III \datation{(526-525)}]
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xxvii}}{XXVIIe dynastie} (Première 
            Domination perse)}

\datation{525-405\,BC}

Cambyse conquiert l'\kmt et meurt sur le chemin du retour en~522 
(tombe à Takht-i-Rustam, en Iran).

\begin{listerois}
  \item [Darius~I\ier \datation{(522-485)}] 
        Tombe à Naqch-i-Rustam, en Iran. \\
        Première guerre médique. \\
        En 490 bataille de Marathon. \\
        Révolte en \kmt du satrape Aryandès.
  \item [Xerxès~I\ier \datation{(485-464)}] 
        Tombe à Naqch-i-Rustam, en Iran. \\
        Deuxième guerre médique. \\
        En 480 bataille des Thermopyles et bataille de Salamine. \\
        En 480 expédition carthaginoise contre Agrigente et 
        Syracuse. \\
        En 479 batailles de Platées et du cap Mycale. \\
        Révolte en \kmt contre les Perses.
  \item [Artaxerxès~I\ier \datation{(464-424)}]  
        Révolte contre les Perses.
  \item [Darius~II \datation{(424-404)}] 
\end{listerois}

Pas d'attestation h\iero ique de Xerxès~II, de Darius~II, ni 
d'Artaxerxès~II en \kmt.

\subsection{Rois égyptiens rebelles}

\begin{listerois}
  \item [Pedoubastis~III]
  \item [Amyrtée \datation{(404-398)}] \dyn{xxix} \\
        Contemporain d'Artaxerxès~II.
\end{listerois}

Au Soudan, dynastie méroïtique de 400\,BC jusqu'en 400\,AD (Harsiotef, 
Akhratan, Nastasen, Arkamani~I\ier, Amanichakheto, Natakamani, 
Amanitore).

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xxix}}{XXIXe dynastie}}

\begin{listerois}
  \item [Nepheritès~I\ier \datation{(398-392)}] Tombe à Mendès.
  \item [Psamouthis]
  \item [Achoris \datation{(391-379)}] Tombe à Mendès.
  \item [Nepheritès~II]
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xxx}}{XXXe dynastie}}

\datation{378-341\,BC}

\begin{listerois}
  \item [Nactenabo~I\ier \datation{(378-360)}]
  \item [Téos \datation{(361-359)}]
  \item [Nactenabo~II \datation{(359-341)}]
\end{listerois}

\subsection{\texorpdfstring{\dyn{xxxi}}{XXXIe dynastie} (seconde 
domination perse)}

\begin{listerois}
  \item [Artaxerxès~III (Ochos) \datation{(358-338)}] 
        Tombeau au Kuh-e-Rahmat en Iran. \\ 
        Contemporain de Nactenabo~II, il essaie de reprendre l'\kmt.
        Il réussit en 343/342 à envahir le pays et contenir Nactenabo 
        en \HE.
  \item [Arsès] \datation{(338-335)}
  \item [Darius~III Codoman \datation{(335-330)}] 
        Défaite perse d'Issos en 333.
  \item [Khabbach] Roi indigène rebelle.
\end{listerois}

\subsection{Invasion d'Alexandre le Grand (332\,BC)}

\begin{listerois}
  \item [Philippe Arrhidée]
  \item [Alexandre~II (IV)]
  \item [Ptolémée fils de Lagos] Satrape d'\kmt en 323.
\end{listerois}

\subsection{Dynastie ptolémaïque / lagide}

\begin{listerois}
  \item [Ptolémée~I\ier Sote \datation{(305/4-282)}]]
  \item [Ptolémée~II Philadelphe \datation{(285/4-246)}]
  \item [Arsinoé~II]
  \item [Ptolémée~III Evergète \datation{(246-222/1)}]
  \item [Bérénice~II]
  \item [Ptolémée~IV Philopator \datation{(221-204)}]
  \item [Rois rebelles en \HE \datation{(206/5-186)} ]
        \begin{itemize}
          \item Horounnéfer ;
          \item Khâounnefer, vaincu en~186 par Ptolémée~V.
        \end{itemize}
  \item [Ptolémée~V \'Epiphane \datation{(204-180)}] 
        Sosibios et Agathocle assument la tutelle du jeune roi.
  \item [Cléopâtre~I\iere \datation{(morte en 176)}]
  \item [Ptolémée~VI Philométor \datation{(180-145)}]
  \item [Ptolémée~VII Néos Philopator \datation{(mort en 130)}]
  \item [Ptolémée~VIII Evergète~II Tryphon \datation{(170-163 
        et 145-116)}]
  \item [Cléopâtre~II \datation{(morte en 115)}]
  \item [Cléopâtre~III \datation{(morte en 101)}]
  \item [Ptolémée~IX Philométor Soter \datation{(116-107 et 88-80)}]
  \item [Ptolémée~X Alexandre~I\ier \datation{(107-88)}]
  \item [Bérénice~III \datation{(80)}]
  \item [Ptolémée~XI Alexandre~II \datation{(80)}]
  \item [Ptolémée~XII Néos Dionysos \datation{(80-51)}]
  \item [Bérénice~IV \datation{(58-55)}]
  \item [Cléopâtre~VII Philopator \datation{(51-30)}]
  \item [Ptolémée~XIII \datation{(51-47)}]
  \item [Ptolémée~XIV Philadelphe \datation{(47-44)}]
  \item [Ptolémée~XV Césarion \datation{(44-30)}]
\end{listerois}

31\,BC, les troupes égypto-romaines de Cléopâtre et Antoine sont 
vaincues à la bataille d'Actium.

\section{L'\kmt, province romaine}

\begin{itemize}\setlength\itemsep{0.8\baselineskip}
  \item 30\,BC, l'\kmt tombe aux mains d'Octave, qui devient, 
        en 27\,BC, le premier empereur romain sous le nom d'Auguste.

222 : édit de Caracalla

  \item 267\,AD : Zénobie fille de Zabbai, reine de Palmyre à la mort 
        de son époux Odenat. Elle prend le titre d'Augusta en 270 et 
        envahit \kmt. Elle est vaincue par Aurélien.
  \item 29 août 284 : début du calendrier copte, le \og calendrier 
        des martyrs \fg (répression de Dioclétien).
  \item avril 313 : édit de Milan (Constantin I\ier{} 
        \datation{(306-337)} et Licinus de Nicomédie) Liberté de culte 
        et autorisation aux Chrétiens de ne pas vénérer l'empereur.
  \item Théodose I\ier{} \datation{(346-395)}.
  \item 380 : édit établissant la religion chrétienne comme 
        religion officielle de l'empire.
  \item 391 - 393 : édit de Théodose imposant la fermeture des temples 
        païens et interdisant les cultes correspondants et dans 
        l'Empire romain.
  \item 641 : invasion de l'\kmt par les armées musulmanes.
  \item 642 : fondation de Fostat.
  \item 751 : avènement de la dynastie Abbasside. Interdiction 
        progressive d'utiliser le copte dans les documents officiels.

        909 : Fatimides
        969 : envahisse \kmt
        1171 : Saladdin = vizir
        1173 :          = sultan
        
\end{itemize}

% 393\,AD : édit de Théodose interdisant les cultes païens.
